{
    "paper_id": "95e0ee9926eb38273346129c46cc8ca513c07244",
    "metadata": {
        "title": "",
        "authors": []
    },
    "abstract": [],
    "body_text": [
        {
            "text": "Encadr\u00e9 :",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AMCP_291 / DOSSIER / MISE AU POINT Thrombose art\u00e9rielle et veineuse au cours du COVID-19 Arterial and venous thrombosis in patient with COVID-19"
        },
        {
            "text": "S. Zuily, V. Dufrost, D. Wahl Universit\u00e9 de Lorraine, Inserm, DCAC et CHRU de Nancy, Service de M\u00e9decine Vasculaire et Centre de Comp\u00e9tences R\u00e9gional Maladies Rares Vasculaires, Institut Lorrain Louis Mathieu, rue du Morvan, 54511 Vandoeuvre-L\u00e8s-Nancy cedex, France s.zuily@chru-nancy.fr D\u00e8s le d\u00e9but du mois de mars 2020, la probl\u00e9matique de la thrombose veineuse au cours COVID-19 s'est rapidement impos\u00e9e comme un d\u00e9fi m\u00e9dical majeur puisqu'un taux significatif de patients thrombosaient dont certains malgr\u00e9 une anticoagulation pr\u00e9ventive bien conduite. En parall\u00e8le, le taux de syndrome coronaire aigu (SCA) pris en charge en urgence diminuait. Les mois d'avril et mai ont \u00e9t\u00e9 cruciaux pour initier une dynamique de recherche sur cette probl\u00e9matique brulante. Des propositions th\u00e9rapeutiques \u00e9manant de groupes d'experts ou de soci\u00e9t\u00e9s savantes ont vu le jour en se basant sur une approche empirique bas\u00e9e sur les observations de terrain et l'urgence d'apporter une r\u00e9ponse aux patients les plus graves. Par la suite, des essais th\u00e9rapeutiques ont \u00e9t\u00e9 initi\u00e9s et sont toujours en cours pour essayer de r\u00e9pondre rapidement \u00e0 la question des meilleures strat\u00e9gies antithrombotiques au cours du COVID-19. Cette revue synth\u00e9tique a pour objet de d\u00e9crire les connaissances actualis\u00e9es concernant la probl\u00e9matique de la thrombose au cours du COVID-19. Mortalit\u00e9 des formes graves cinq fois sup\u00e9rieure si embolie pulmonaire.",
            "cite_spans": [],
            "ref_spans": [],
            "section": "AMCP_291 / DOSSIER / MISE AU POINT Thrombose art\u00e9rielle et veineuse au cours du COVID-19 Arterial and venous thrombosis in patient with COVID-19"
        },
        {
            "text": "Une incidence \u00e9lev\u00e9e des \u00e9v\u00e9nements thrombo-emboliques veineux (ETEV) a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9e au cours du COVID-19. Cette incidence est corr\u00e9l\u00e9e \u00e0 la gravit\u00e9 de la maladie. Alors que les estimations de la fr\u00e9quence des patients atteints en ville moins connue (proportion tout \u00e0 fait inhabituelle d'un tiers des morts subites extrahospitali\u00e8res li\u00e9es aux ETEV [1]), celles concernant les patients hospitalis\u00e9s r\u00e9v\u00e8lent les chiffres suivants : Entre 6 et 14 % [2, 3] chez les patients pr\u00e9sentant un COVID-19 n\u00e9cessitant une hospitalisation et entre 17 % et 50 % [2] [3] [4] [5] [6] [7] chez les patients les plus graves hospitalis\u00e9s en r\u00e9animation. Ces discordances peuvent \u00eatre expliqu\u00e9es par des populations de risque variable (suspects ou non d'embolie pulmonaire), voire des designs diff\u00e9rents (d\u00e9pistage syst\u00e9matique chez des patients cons\u00e9cutifs versus populations s\u00e9lectionn\u00e9es). Retenons en pratique courante 5 \u00e0 10 % en secteur conventionnel et 25 %, voire plus pour les cas de COVID-19 graves n\u00e9cessitant une r\u00e9animation. Il est important de noter que jusqu'\u00e0 un tiers de ces ETEV sont diagnostiqu\u00e9s \u00e0 l'admission et que les patients admis en r\u00e9animation avec une embolie pulmonaire (EP) ont cinq fois plus de chance de mourir que ceux n'ayant pas de thrombose [8] . Il s'agit donc d'un facteur pronostic majeur. Ces thromboses se r\u00e9v\u00e8lent principalement par des EP m\u00eame si les thromboses veineuses profondes (TVP) sont \u00e9galement fr\u00e9quentes. La raison d'une proportion accrue d'EP est expliqu\u00e9e d'une part par la pr\u00e9sence conjointe des facteurs de risque composant la triade de Virchow (stase en lien avec l'alitement et l'ob\u00e9sit\u00e9 ; atteinte pari\u00e9tale due \u00e0 l'inflammation endoth\u00e9liale, les cath\u00e9ters\u2026 ; hypercoagulabilit\u00e9 du fait du sepsis) fr\u00e9quents au cours du COVID-19 et d'autre part, par une activation endoth\u00e9liale et une inflammation thrombog\u00e8ne (augmentation du facteur won Willebrand, du facteur VIII) dues au virus lui-m\u00eame in situ sur les sites pulmonaires infect\u00e9s induisant des thromboses veineuses pulmonaires micro-et macrovasculaires de proche en proche [9] . Les TVP des membres inf\u00e9rieurs sont quant \u00e0 elles souvent identifi\u00e9es chez les patients alit\u00e9s, en r\u00e9animation, avec des cath\u00e9ters veineux (centraux, de dialyse, d'ECMO) et souvent mobilis\u00e9s en d\u00e9cubitus ventral pour favoriser leur oxyg\u00e9nation, ce qui alt\u00e8re le retour veineux et augmente ainsi la stase. Des astreintes hospitali\u00e8res d\u00e9di\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en urgence durant le pic de la pand\u00e9mie pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande de doppler veineux de d\u00e9pistage chez ces patients les plus s\u00e9v\u00e8res. A ce sujet, en ce qui concerne la place de l'imagerie, certains auteurs ont propos\u00e9 le recours \u00e0 un scanner avec injection de produit de contraste syst\u00e9matique m\u00eame en l'absence de sympt\u00f4mes \u00e9vocateurs d'EP. Alors que chez les patients pr\u00e9sentant une forme mod\u00e9r\u00e9e et hospitalis\u00e9s en secteur conventionnel, cela est discutable (avec une fr\u00e9quence de 5 \u00e0 10 %, jusqu'\u00e0 20 angioscanners seraient n\u00e9cessaires pour identifier une seule EP), l'int\u00e9r\u00eat de cette approche pourrait \u00eatre rentable chez les patients les plus graves (4 angioscanners pour identifier une EP). Attention, ce type de d\u00e9pistage n'est pertinent qu'en hospitalisation et il a \u00e9t\u00e9 soulign\u00e9 l'absence d'int\u00e9r\u00eat d'un d\u00e9pistage syst\u00e9matique des ETEV non guid\u00e9 par des signes et sympt\u00f4mes (m\u00eame en cas de modifications biologiques, notamment des D-dim\u00e8res) par doppler ou angioscanner chez les patients ambulatoires [10] . De plus, afin de r\u00e9duire l'exposition des soignants aux patients COVID-19, une suspicion d'EP doit faire r\u00e9aliser un angioscanner et non une \u00e9chographie-doppler veineuse en premi\u00e8re intention.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 450,
                    "end": 453,
                    "text": "[2,",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 454,
                    "end": 456,
                    "text": "3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 552,
                    "end": 555,
                    "text": "[2]",
                    "ref_id": "BIBREF0"
                },
                {
                    "start": 556,
                    "end": 559,
                    "text": "[3]",
                    "ref_id": "BIBREF1"
                },
                {
                    "start": 560,
                    "end": 563,
                    "text": "[4]",
                    "ref_id": "BIBREF2"
                },
                {
                    "start": 564,
                    "end": 567,
                    "text": "[5]",
                    "ref_id": "BIBREF3"
                },
                {
                    "start": 568,
                    "end": 571,
                    "text": "[6]",
                    "ref_id": "BIBREF4"
                },
                {
                    "start": 572,
                    "end": 575,
                    "text": "[7]",
                    "ref_id": "BIBREF5"
                },
                {
                    "start": 1261,
                    "end": 1264,
                    "text": "[8]",
                    "ref_id": "BIBREF6"
                },
                {
                    "start": 2071,
                    "end": 2074,
                    "text": "[9]",
                    "ref_id": "BIBREF7"
                },
                {
                    "start": 3446,
                    "end": 3450,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel risque de thrombose veineuse au cours du COVID-19 ?"
        },
        {
            "text": "L'atteinte myocardique confirm\u00e9e par l'\u00e9l\u00e9vation des troponines ou un ECG / \u00e9chocardiographie anormaux est associ\u00e9e aux formes s\u00e9v\u00e8res de COVID-19. Elle peut \u00eatre due \u00e0 des myocardites ou d'authentiques SCA par thromboses coronaires ou ruptures de plaques. Parmi les facteurs de risque de SCA, retenons la combinaison d'une inflammation vasculaire \u00e0 un syndrome de r\u00e9ponse inflammatoire syst\u00e9mique [11] , l'hypercoagulabilit\u00e9 li\u00e9e aux thromboses veineuses et art\u00e9rielles \u00e9galement, l'isolement social induisant une diminution de l'activit\u00e9 physique et des changements d'alimentation, l'acc\u00e8s rendu plus difficile aux m\u00e9dicaments antithrombotiques en ville et enfin, d'\u00e9ventuelles interactions m\u00e9dicamenteuses avec les antiviraux [12] . Cependant, de mani\u00e8re surprenante et en contraste avec les arguments th\u00e9oriques soutenant une incidence augment\u00e9e de SCA, les constatations de terrain confirment que le taux d'incidence des patients atteints de SCA a chut\u00e9 dans de nombreux pays [13, 14] . Les hypoth\u00e8ses les plus plausibles pour expliquer cette chute du nombre de patients hospitalis\u00e9s pour un SCA sont : la peur de la contagion (\u00e9vitement des h\u00f4pitaux), le mode de vie plus d\u00e9tendu (diminution du stress ou de pratiques sportives intensives), la diminution de la pollution et le seuil de douleur plus \u00e9lev\u00e9 chez les patients infect\u00e9s [12] . Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9crit des diff\u00e9rences entre les SCA des patients COVID-19 de ceux sans infection virale : plus de charge thrombotique, de choc cardiog\u00e9nique, d'arr\u00eat cardiaque pr\u00e9hospitalier, d'embolisation distale post stenting, de dysfonction ventriculaire gauche et moins de TIMI3 en post proc\u00e9dure ou de r\u00e9solution significative (> 70 %) du ST [15] . M\u00eame si les caract\u00e9ristiques des patients COVID-19 semblent diff\u00e9rentes, l'absence de donn\u00e9es scientifiques incite \u00e0 adopter les m\u00eames attitudes m\u00e9dicamenteuses qu'avec les patients sans COVID-19. Certains auteurs ont soulign\u00e9 l'int\u00e9r\u00eat d'une fibrinolyse au lieu d'une coronarographie avec angioplastie pour limiter l'exposition prolong\u00e9e des cardiologues interventionnels aux patients infect\u00e9s durant les proc\u00e9dures invasives ; cependant, la coronarographie reste l'examen de premi\u00e8re ligne dans les r\u00e9gions o\u00f9 il est rapidement accessible [16] . Enfin, il ne faut pas m\u00e9connaitre les diagnostics diff\u00e9rentiels qui peuvent mimer un SCA parmi lesquels figurent la myocardite, le Takotsubo ou l'angor spastique. En ce qui concerne les accidents vasculaires c\u00e9r\u00e9braux isch\u00e9miques, la fr\u00e9quence moyenne mesur\u00e9e \u00e9tait de 5 % au cours du COVID-19 [17] . De la m\u00eame mani\u00e8re que pour les SCA, l'incidence des nouveaux cas a chut\u00e9 et l'absence de donn\u00e9es scientifiques incite \u00e0 adopter les m\u00eames attitudes m\u00e9dicamenteuses qu'avec les patients sans COVID-19.",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 398,
                    "end": 402,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 729,
                    "end": 733,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 981,
                    "end": 985,
                    "text": "[13,",
                    "ref_id": "BIBREF11"
                },
                {
                    "start": 986,
                    "end": 989,
                    "text": "14]",
                    "ref_id": "BIBREF12"
                },
                {
                    "start": 1338,
                    "end": 1342,
                    "text": "[12]",
                    "ref_id": "BIBREF10"
                },
                {
                    "start": 1687,
                    "end": 1691,
                    "text": "[15]",
                    "ref_id": "BIBREF13"
                },
                {
                    "start": 2235,
                    "end": 2239,
                    "text": "[16]",
                    "ref_id": "BIBREF14"
                },
                {
                    "start": 2536,
                    "end": 2540,
                    "text": "[17]",
                    "ref_id": "BIBREF15"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quel risque de thrombose art\u00e9rielle au cours du COVID-19 ?"
        },
        {
            "text": "Les D-dim\u00e8res ont tr\u00e8s t\u00f4t \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s comme des facteurs pr\u00e9dictifs de la mortalit\u00e9 [18] . L'augmentation tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e des D-dim\u00e8res au cours du COVID-19 peut \u00eatre expliqu\u00e9e par divers m\u00e9canismes : \u00e2ge avanc\u00e9, inflammation majeure, agression pulmonaire aigu\u00eb avec d\u00e9p\u00f4ts intraalv\u00e9olaires de fibrine probablement \u00e0 l'origine d'une production de D-dim\u00e8res in situ [19] . Cette augmentation n'est pas sp\u00e9cifique du COVID-19 car les taux \u00e9lev\u00e9s de D-dim\u00e8res sont similaires au cours de pneumonies compliqu\u00e9es de sepsis et induites par d'autres pathog\u00e8nes. M\u00eame s'il est admis que les D-dim\u00e8res sont utiles pour identifier les patients \u00e0 risque de COVID-19 grave, voire de mortalit\u00e9 [18] , ils ne peuvent pas \u00eatre utilis\u00e9s \u00e0 des fins d'exclusion diagnostique de l'EP car leurs valeurs sont tr\u00e8s variables selon les m\u00e9thodes utilis\u00e9es et leur valeur pr\u00e9dictive n\u00e9gative aux seuils habituels (seuil \u00e0 500, seuil ajust\u00e9 \u00e0 l'\u00e2ge ou \u00e0 la probabilit\u00e9 clinique comme dans les algorithmes YEARS ou PEG-eD) est tr\u00e8s mauvaise. Des \u00e9tudes sont en cours pour construire un algorithme d\u00e9cisionnel \u00e0 l'aide des D-dim\u00e8res sp\u00e9cifiquement pour les patients COVID-19. De plus, il n'est pas recommand\u00e9 d'utiliser les D-dim\u00e8res en pratique courante pour \u00ab suivre \u00bb un \u00e9ventuel \u00e9tat d'hypercoagulabilit\u00e9 ou d\u00e9cider d'un traitement [10] . En parall\u00e8le des D-dim\u00e8res, il a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9 une proportion accrue d'anticorps antiphospholipides [20] reconnus pour augmenter le risque de thrombose. Cependant, il est bien connu que la positivit\u00e9 de ces anticorps est fr\u00e9quente au cours de certaines infections virales qui, en activant le syst\u00e8me immunitaire, peuvent faire \u00e9merger des anticorps transitoires et non pathog\u00e8nes [21] . Une \u00e9tude r\u00e9cente semble confirmer cette th\u00e9orie vis-\u00e0-vis des anticorps antiphospholipides au cours du COVID-19 [22] .",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 88,
                    "end": 92,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 365,
                    "end": 369,
                    "text": "[19]",
                    "ref_id": "BIBREF17"
                },
                {
                    "start": 681,
                    "end": 685,
                    "text": "[18]",
                    "ref_id": "BIBREF16"
                },
                {
                    "start": 1308,
                    "end": 1312,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1415,
                    "end": 1419,
                    "text": "[20]",
                    "ref_id": "BIBREF18"
                },
                {
                    "start": 1695,
                    "end": 1699,
                    "text": "[21]",
                    "ref_id": "BIBREF19"
                },
                {
                    "start": 1815,
                    "end": 1819,
                    "text": "[22]",
                    "ref_id": "BIBREF20"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quelle place de la biologie au cours du COVID-19 ?"
        },
        {
            "text": "L'ensemble des propositions th\u00e9rapeutiques suivantes sont issues de consensus d'experts non fond\u00e9s sur les preuves [10, 11, 23, 24] . Plusieurs sc\u00e9narios peuvent se rencontrer :",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 115,
                    "end": 119,
                    "text": "[10,",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 120,
                    "end": 123,
                    "text": "11,",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 124,
                    "end": 127,
                    "text": "23,",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 128,
                    "end": 131,
                    "text": "24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels traitements chez quels patients ?"
        },
        {
            "text": "\uf0b7 Situation 1 : en cas de COVID-19 chez un patient ambulatoire, les propositions th\u00e9rapeutiques de la Soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise de m\u00e9decine vasculaire sugg\u00e8rent d'initier pendant 7 \u00e0 14 jours (dur\u00e9e suppl\u00e9mentaire \u00e0 discuter au cas par cas) un traitement prophylactique par HBPM \u00e0 dose conventionnelle ou par Fondaparinux chez les patients avec une r\u00e9duction significative de la mobilit\u00e9 et avec un facteur de risque additionnel ou plus parmi : \u00e2ge sup\u00e9rieur \u00e0 70 ans, ob\u00e9sit\u00e9, cancer actif, chirurgie r\u00e9cente de moins de trois mois, ant\u00e9c\u00e9dent de maladie thrombo-embolique veineuse [10] . Les patients suspects de COVID-19 mais non confirm\u00e9 peuvent b\u00e9n\u00e9ficier de la m\u00eame prise en charge. \uf0b7 Situation 2 : en cas de suspicion d'ETEV et dans l'attente de l'examen de confirmation, les patients peuvent \u00eatre trait\u00e9s par anticoagulant si la probabilit\u00e9 clinique d'ETEV est \u00e9lev\u00e9e (score de Wells ou de Gen\u00e8ve). \uf0b7 Situation 3 : chez les patients hospitalis\u00e9s, compte tenu d'ETEV symptomatiques malgr\u00e9 une thromboprophylaxie \u00e0 posologie conventionnelle (cause de d\u00e9c\u00e8s \u00e0 la Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re du premier patient fran\u00e7ais infect\u00e9), il a \u00e9t\u00e9 sugg\u00e9r\u00e9 d'augmenter de mani\u00e8re empirique les doses. Ainsi, le choix de la meilleure posologie de thromboprophylaxie fait d\u00e9bat. Un consensus international a identifi\u00e9 que la majorit\u00e9 des experts \u00e9tait en faveur d'une posologie conventionnelle d'HBPM en secteur (63 %) ou en r\u00e9animation (54 %) et une minorit\u00e9 en faveur de posologies major\u00e9es (environ 30 %), voire curatives en pr\u00e9vention primaire (moins de 16 %) [11] . Par cons\u00e9quent, de nombreux essais th\u00e9rapeutiques ont d\u00e9but\u00e9 -dont en France l'essai th\u00e9rapeutique COVI-DOSE [NCT04373707]pour r\u00e9pondre \u00e0 cette question cruciale de la meilleure posologie de thromboprophylaxie chez les patients hospitalis\u00e9s. En France, le Groupe d'Int\u00e9r\u00eat pour l'H\u00e9mostase P\u00e9riop\u00e9ratoire a fait des propositions th\u00e9rapeutiques dont le rapport b\u00e9n\u00e9fices-risques devra \u00eatre valid\u00e9 par les essais en cours [23] . [24] . Un traitement par AOD pourra \u00eatre relay\u00e9 une fois la phase inflammatoire pass\u00e9e. \uf0b7 Situation 6 : chez un patient trait\u00e9 au long cours par anticoagulant oral (antivitamines K ou AOD) et hospitalis\u00e9 pour un COVID-19 grave, un relai par HBPM sera propos\u00e9 durant la p\u00e9riode critique [24] . En cas de COVID-19 non grave, l'anticoagulant oral pourra \u00eatre poursuivi \u00e0 l'identique. \uf0b7 Situation 7 : chez un patient trait\u00e9 au long cours par inhibiteurs des fonctions plaquettaires, ces traitements ne doivent pas \u00eatre interrompus en cas de COVID-19 [10] . ",
            "cite_spans": [
                {
                    "start": 575,
                    "end": 579,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                },
                {
                    "start": 1538,
                    "end": 1542,
                    "text": "[11]",
                    "ref_id": "BIBREF9"
                },
                {
                    "start": 1965,
                    "end": 1969,
                    "text": "[23]",
                    "ref_id": "BIBREF21"
                },
                {
                    "start": 1972,
                    "end": 1976,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 2258,
                    "end": 2262,
                    "text": "[24]",
                    "ref_id": "BIBREF22"
                },
                {
                    "start": 2518,
                    "end": 2522,
                    "text": "[10]",
                    "ref_id": "BIBREF8"
                }
            ],
            "ref_spans": [],
            "section": "Quels traitements chez quels patients ?"
        }
    ],
    "bib_entries": {
        "BIBREF0": {
            "ref_id": "b0",
            "title": "Acute Pulmonary Embolism Associated with COVID-19 Pneumonia Detected by Pulmonary CT Angiography",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Grillet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Behr",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Calame",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Aubry",
                    "middle": [
                        "S"
                    ],
                    "last": "Delabrousse",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF1": {
            "ref_id": "b1",
            "title": "Acute Pulmonary Embolism in COVID-19 Patients on CT Angiography and Relationship to D-Dimer Levels",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Leonard-Lorant",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "X",
                    "middle": [],
                    "last": "Delabranche",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Severac",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Radiology",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF2": {
            "ref_id": "b2",
            "title": "Pulmonary Embolism in Patients With COVID-19: Awareness of an Increased Prevalence",
            "authors": [
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Poissy",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Goutay",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Caplan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Circulation",
            "volume": "142",
            "issn": "",
            "pages": "184--190",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF3": {
            "ref_id": "b3",
            "title": "Incidence of venous thromboembolism in hospitalized patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Middeldorp",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Coppens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Van Haaps",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "00",
            "issn": "",
            "pages": "1--8",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF4": {
            "ref_id": "b4",
            "title": "Incidence of thrombotic complications in critically ill ICU patients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Klok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mjha",
                    "middle": [],
                    "last": "Kruip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Njm",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Meer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Thromb Res",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "145--152",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF5": {
            "ref_id": "b5",
            "title": "High incidence of venous thromboembolic events in anticoagulated severe COVID-19 patients",
            "authors": [
                {
                    "first": "J-F",
                    "middle": [],
                    "last": "Llitjos",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Leclerc",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Chochois",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "18",
            "issn": "",
            "pages": "1743--1749",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF6": {
            "ref_id": "b6",
            "title": "Confirmation of the high cumulative incidence of thrombotic complications in critically ill ICU patients with COVID-19: An updated analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Klok",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Mjha",
                    "middle": [],
                    "last": "Kruip",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "Njm",
                    "middle": [],
                    "last": "Van Der Meer",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Thromb Res",
            "volume": "191",
            "issn": "",
            "pages": "148--50",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF7": {
            "ref_id": "b7",
            "title": "Pulmonary Vascular Endothelialitis, Thrombosis, and Angiogenesis in Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Ackermann",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "Verleden",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Kuehnel",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "N Engl J Med",
            "volume": "383",
            "issn": "",
            "pages": "120--128",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF8": {
            "ref_id": "b8",
            "title": "Proposal of the French Society of Vascular Medicine for the prevention, diagnosis and treatment of venous thromboembolic disease in outpatients with COVID-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [],
                    "last": "Khider",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Soudet",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Laneelle",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Boge",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bura-Rivi\u00e8re",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Constans",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Med Vasc",
            "volume": "45",
            "issn": "",
            "pages": "210--213",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF9": {
            "ref_id": "b9",
            "title": "COVID-19 and Thrombotic or Thromboembolic Disease: Implications for Prevention, Antithrombotic Therapy, and Follow-Up: JACC Stateof-the-Art Review",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Bikdeli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "V"
                    ],
                    "last": "Madhavan",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Jimenez",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Am Coll Cardiol",
            "volume": "75",
            "issn": "",
            "pages": "2950--73",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF10": {
            "ref_id": "b10",
            "title": "Decreased myocardial infarction admissions during COVID times: what can we learn?",
            "authors": [
                {
                    "first": "G",
                    "middle": [],
                    "last": "Niccoli",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [
                        "F"
                    ],
                    "last": "Luescher",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Crea",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Cardiovasc Res",
            "volume": "116",
            "issn": "",
            "pages": "126--134",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF11": {
            "ref_id": "b11",
            "title": "Reduction of hospitalizations for myocardial infarction in Italy in the COVID-19 era",
            "authors": [
                {
                    "first": "De",
                    "middle": [],
                    "last": "Rosa",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Spaccarotella",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "Basso",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Heart J",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "2083--2091",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF12": {
            "ref_id": "b12",
            "title": "Decline of acute coronary syndrome admissions in Austria since the outbreak of COVID-19: the pandemic response causes cardiac collateral damage",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Metzler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [],
                    "last": "Siostrzonek",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Binder",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Bauer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Reinstadler",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Eur Heart J",
            "volume": "41",
            "issn": "",
            "pages": "1852--1855",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF13": {
            "ref_id": "b13",
            "title": "Changes in characteristics and management among patients with ST-elevation myocardial infarction due to COVID-19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Popovic",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "J",
                    "middle": [],
                    "last": "Varlot",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "P",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Metzdorf",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Jeulin",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Goehringer",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Camenzind",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Catheter Cardiovasc Interv",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1002/ccd.29114"
                ]
            }
        },
        "BIBREF14": {
            "ref_id": "b14",
            "title": "Management of Acute Myocardial Infarction During the COVID-19 Pandemic",
            "authors": [
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [],
                    "last": "Mahmud",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [
                        "L"
                    ],
                    "last": "Dauerman",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Am Coll Cardiol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.jacc.2020.04.039"
                ]
            }
        },
        "BIBREF15": {
            "ref_id": "b15",
            "title": "Acute cerebrovascular disease following COVID-19: a single center, retrospective, observational study",
            "authors": [
                {
                    "first": "Y",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Li",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Wang",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Stroke Vasc Neurol",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.2139/ssrn.3550025"
                ]
            }
        },
        "BIBREF16": {
            "ref_id": "b16",
            "title": "Clinical course and risk factors for mortality of adult inpatients with COVID-19 in Wuhan, China: a retrospective cohort study",
            "authors": [
                {
                    "first": "F",
                    "middle": [],
                    "last": "Zhou",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Yu",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "R",
                    "middle": [],
                    "last": "Du",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Lancet",
            "volume": "395",
            "issn": "",
            "pages": "1054--62",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF17": {
            "ref_id": "b17",
            "title": "Re The source of elevated plasma D-dimer levels in COVID-19 infection",
            "authors": [
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [
                        "J"
                    ],
                    "last": "Hunt",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [],
                    "last": "Levi",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": null,
            "venue": "Br J Haematol",
            "volume": "2",
            "issn": "2020",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/bjh.16907"
                ]
            }
        },
        "BIBREF18": {
            "ref_id": "b18",
            "title": "Lupus anticoagulant is frequent in patients with Covid-19",
            "authors": [
                {
                    "first": "I",
                    "middle": [],
                    "last": "Harzallah",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Debliquis",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "B",
                    "middle": [],
                    "last": "Dr\u00e9nou",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jth.14867"
                ]
            }
        },
        "BIBREF19": {
            "ref_id": "b19",
            "title": "Risk of developing antiphospholipid antibodies following viral infection: a systematic review and meta-analysis",
            "authors": [
                {
                    "first": "Abdel-Wahab N",
                    "middle": [],
                    "last": "Talathi",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Lopez-Olivo",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Suarez-Almazor",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "M",
                    "middle": [
                        "E"
                    ],
                    "last": "",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2018,
            "venue": "Lupus",
            "volume": "27",
            "issn": "",
            "pages": "572--83",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF20": {
            "ref_id": "b20",
            "title": "Antiphospholipid antibodies in patients with COVID-19: A relevant observation?",
            "authors": [
                {
                    "first": "Kmj",
                    "middle": [],
                    "last": "Devreese",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "E",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Linskens",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "D",
                    "middle": [],
                    "last": "Benoit",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "H",
                    "middle": [],
                    "last": "Peperstraete",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "J Thromb Haemost",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1111/jth.14994"
                ]
            }
        },
        "BIBREF21": {
            "ref_id": "b21",
            "title": "Prevention of thrombotic risk in hospitalized patients with COVID-19 and hemostasis monitoring",
            "authors": [
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Susen",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "C",
                    "middle": [
                        "A"
                    ],
                    "last": "Tacquard",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "A",
                    "middle": [],
                    "last": "Godon",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Crit Care",
            "volume": "24",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {}
        },
        "BIBREF22": {
            "ref_id": "b22",
            "title": "Prevention, Diagnosis, and Treatment of VTE in Patients With Coronavirus Disease 2019: CHEST Guideline and Expert Panel Report",
            "authors": [
                {
                    "first": "L",
                    "middle": [
                        "K"
                    ],
                    "last": "Moores",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "T",
                    "middle": [],
                    "last": "Tritschler",
                    "suffix": ""
                },
                {
                    "first": "S",
                    "middle": [],
                    "last": "Brosnahan",
                    "suffix": ""
                }
            ],
            "year": 2020,
            "venue": "Chest",
            "volume": "",
            "issn": "",
            "pages": "",
            "other_ids": {
                "DOI": [
                    "10.1016/j.chest.2020.05.559"
                ]
            }
        }
    },
    "ref_entries": {
        "TABREF0": {
            "text": "\uf0b7 Situation 4 : chez les patients sortis d'hospitalisation, les avis divergent quant \u00e0 lpar cas et \u00e9valu\u00e9e r\u00e9guli\u00e8rement le cas \u00e9ch\u00e9ant. A noter qu'en France, les anticoagulants oraux directs (AOD) n'ont pas d'AMM pour la thromboprophylaxie primaire en cas d'affection m\u00e9dicale aigu\u00eb. \uf0b7 Situation 5 : en cas d'ETEV au cours du COVID-19, un traitement injectable par HBPM ou Fondaparinux sera pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 en cas de COVID-19 de forme grave",
            "latex": null,
            "type": "table"
        },
        "TABREF1": {
            "text": "Alors que le COVID-19 \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9e comme une maladie infectieuse pulmonaire, les donn\u00e9es se sont accumul\u00e9es pour confirmer le caract\u00e8re syst\u00e9mique et hypercoagulable de cette maladie. Malgr\u00e9 l'\u00e9lan incroyable en recherche, de nombreuses questions demeurent non r\u00e9solues comme l'algorithme diagnostic d'un ETEV au cours du COVID-19 ou la meilleure strat\u00e9gie d'anticoagulation chez les patients hospitalis\u00e9s. Suite au ralentissement r\u00e9cent des capacit\u00e9s d'inclusion dans les essais et afin de r\u00e9pondre rapidement aux questions de recherche dont celle de la thromboprophylaxie hospitali\u00e8re, deux programmes collaboratifs internationaux sont en cours pour mettre en commun les donn\u00e9es des essais th\u00e9rapeutiques sous l'\u00e9gide du r\u00e9seau de recherche en thrombose INVENT et de l'OMS. Pour ce qui est de la prise en charge des patients ayant pr\u00e9sent\u00e9 une thrombose au cours du COVID-19, il sera important qu'ils puissent b\u00e9n\u00e9ficier d'un suivi sp\u00e9cifique afin de statuer sur les modalit\u00e9s du traitement antithrombotique (arr\u00eat ou poursuite, modifications) et l'identification d'\u00e9ventuelles s\u00e9quelles (fibrose pulmonaire, hypertension pulmonaire suite \u00e0 une EP, insuffisance cardiaque\u2026).En pratique : Thrombose : 5 \u00e0 10 % en secteur m\u00e9dical, 25 % dans les formes s\u00e9v\u00e8res. D\u00e9clarations de liens d'int\u00e9r\u00eat (consultant et expertise) : Alliance BMS-Pfizer (S.Z.), Aspen (S.Z.), Bayer HealthCare (S.Z.), GSK (S.Z.), MSD (S.Z.) R\u00e9f\u00e9rences [1] Benzakoun J, Hmeydia G, Delabarde T, et al. Excess out-of-hospital deaths during COVID-19 outbreak: evidence of pulmonary embolism as a main determinant. Eur J Heart Fail 2020; https://doi.org/10.1002/ejhf.1916",
            "latex": null,
            "type": "table"
        }
    },
    "back_matter": []
}